HR刻薄？一定要壓價？人力資源部拆解「無理取鬧」之謎

如果在網上或街上問打工仔對人力資源部門（HR）的看法，相信不少人都認為 HR 的工作是「出糧」、「面試」、「睇CV」、「炒人」等等；然而，事實上，人力資源部門原來亦可以很友善，甚至面試時的「無理取鬧」其實亦事出必有因！

《香港01》訪問兩位在人力資源部門工作超過十年的專家，了解部門真實的營運情況，並讓她們解答普羅大眾對 HR 的迷思。

周綺萍直言，「無 HR 會無故好mean（刻薄）去問問題。」（林若勤攝）

點解 HR 咁 mean？
「無 HR 會無故好mean（刻薄）去問問題」安俊人力資源顧問董事總經理周綺萍指，每一個問題都有其背後的原因。對於前線服務人員，無理取罵的客人、刻薄問題更是十分常見：「（如果）有客一走入嚟就鬧你，你會唔會抵得住氣呢？到時人哋一定仲 mean 過 HR ，你咁都處理唔到，就一定唔符合條件。」

面試時又會突然轉用英文問問題，若應徵者依然以廣東話回答，就反映出他的反應不夠靈敏。但她強調，員工與應徵者無怨無仇，絕對不會無故為難對方。

國際人才招聘公司華德士（Robert Walters） 人力資源副董事黃綖婷亦指，不同意別人批評部門做事刻薄，稱其實部門亦會為同事捍衛及爭取福利，為公司保留人才。

周綺萍建議，每位應徵者應事前檢視自己的優點、（林若勤攝）

點解 HR 要問我有咩缺點？
「自己嘅強弱項都唔知，公司點assign（分配）工作畀你做？」周綺萍指其實這類問題十分普遍，又質疑：「調返轉你係佢（應徵者），你覺得 HR 要問你咩嘢？可以用咩方法評估應徵者？應該問咩好？」她強調，人力資源部門是要聘請適合的人，她建議，每位應徵者應事前檢視自己的優點、缺點。

周綺萍指，有公司或希望透過奇怪的問題，了解應徵者的思考邏輯。（林若勤攝）

點解 HR 問咁多奇怪問題？
周綺萍指，現時太多應徵者「準備太充足」，在大學或不同的課程中已訓練好面試；因此開始問不相關的問題，如「太空有幾多件垃圾」等等，希望透過奇怪的問題，了解應徵者的思考邏輯，她又表明不贊成應徵者過份包裝自己：「呃到份工返嚟無用！」

HR 會唔會上網「起底」？
周綺萍指，有部份公司會在面試後在網上社交平台檢查一下應徵者是否妥當，「如講嘅嘢有無同事實唔同，比如話無政治立場，但係走咗去佔中。」她解釋，整件事的重點、最大的問題是在於不誠實，是品格問題；「如果公司同你政見一樣，話唔定仲好welcome（歡迎）你𠻹！」她又提到，如果是一些專業工種如律師等等，如果在 Facebook 上看到有「夜蒲」的情況，因有損形象，也未必批准。

黃綖婷亦指，要按公司的預算做事，希望大家勿再以為是人力資源部門「壓價」。（歐嘉樂攝）

面試時點解 HR 要壓我價？
壓價正是因為公司預算問題，「又唔係（HR）自己落袋！」周綺萍提到，新員工的薪酬範圍是按市價調整，而應徵者本身可議價，若公司提出的薪酬過低，應提出有力證據反駁；但她直言，很多聲稱被壓價的個案，其實是期望過高。

黃綖婷亦指，友善的 HR 甚至會在面試時向應徵者解釋現時的市場環境、證明待遇與市場現況相同等等。她直言部門是公司把關人，要按公司預算做事，希望大家勿再以為是部門主動壓價。

又過一年啦，點解人工加得不似預期？
周綺萍指，人力資源部門負責了解外面的加幅，角色十分重要；「錯咗好大鑊，加多咗就使多咗錢，而且係往後都使多咗錢；（比起業界）加少咗就個個都遞信，一樣好大件事。」她表示，人力資源部門無權單方面調整薪金，若薪金調整幅度未如理想，她建議應與上司溝通了解詳情，因為上司與員工都有份填寫評核表（appraisal），絕對不會不知不覺間調整薪金。

講咁多，你當初畀人interview又係點？
周綺萍憶述，第一次面試時當然心情是十分緊張、害怕，因為「係畀人揀，唔知答案得唔得體，係唔係佢想要嘅答案。」笑言幸好當年未有以上各款刁鑽問題，因此自己對面試這部份從來未感到反感。

周綺萍坦言「HR同外界想像，只係請人並唔一樣！」冀外界理解人力資源部門的工作辛酸。（林若勤攝）

周綺萍直言，現時人力資源部門做的工作已比以往多很多，概嘆在公司的角色就如「家嫂」，是一個吃力不討好的角色；「又唔係我壓價，但又要我做醜人！」即使不受歡迎，但她仍希望外界理解人力資源部門對公司發展十分重要，要照顧同事之餘亦要確保公司與業界情況不會脫軌，「咩都要理」，坦言「同外界想像，只係請人並唔一樣！」冀外界理解人力資源部門的工作辛酸。

平時貼新聞都會貼link
但因為今次係hk01,所以唔貼

hr 真係相由心生

正評係比唔貼hk01

其實你做果行愈pro你會愈唔知hr存在價值做乜
同你interview講d野九唔搭八
你想要乜又唔知
公司要乜又唔知
份工duty係乜更加唔知

講一大堆野解釋一班垃圾點樣呃公司資源生存

啲客閪就代表HR可以閪

老闆會自己睇求職者就得啦
根本唔使要hr

hr:太空有幾多件垃圾？
interviewee:老母個閪有幾闊？

HR人瑞代表周綺萍專欄

最憎啲HR懶pro咁瘋狂問你啲與工作無關嘅問題
到你問返佢工作上 佢又唔撚識答

其實我對HR無咩期望，只係想佢地call人上嚟見前有睇cv，唔好係我自己未正式同同事講我唔做前經已爆比其他人知等人地問到我口啞啞，成日討論邊個邊個其實人工好低憑咩咁串，咁我比返少少尊重佢地其實係ok嘅

一直都支持直接實技測試
冇料就俾返廿蚊車腳送你走

有料就留低試一星期到半個月
再係入面選最後勝利者

即使不受歡迎，但她仍希望外界理解人力資源部門對公司發展十分重要，要照顧同事之餘亦要確保公司與業界情況不會脫軌

HR就是垃圾
唔好淨係講請人
連我今年報稅個數都錯
到而家都未比到我
成班智障

有預算上限就寫埋個range,岩心水既就會sd cv比你
你班柒頭hr連人地個expected 都比唔到叫咩人上黎in,浪費時間,食屎啦

我做緊嗰間公司已經將HR工作外判得返一個真係公司自己請的hr admin執頭執尾

hr 自己讚自己
員工點諗佢識咩

Hr 講到自己咁重要，咁應該好多人爭住比生意

非專業人士先需要見HR

最垃圾真係呢樣
叫人上黎in一大輪然後開低勁多比人
話公司比唔到你expected個價
咁就咪鬼叫人上黎啦

依個女人咩公司？

咪仆街"人力資源顧問"腦細
次次D咩晴報話九十後唔捱得都係搵佢出黎加兩腳

就算工程界如此低賤, HR都係對請唔請人完全無say.

好慘啊

咁周綺萍有咩缺點？

人人都係做戲講大話㗎啦
浪費時間

完全講到hr 有咩用

答完你d common 優點缺點，然後呢

根本HR係冇存在價值
摺咗將HR啲人工加比同事最實際

正常都係直接見team lead/manger，hr只可以係側邊寫野/答基本公司資料
請唔請亦唔輪到hr話事

太空有幾多件垃圾?

屌，原來hr真係弱智都做到

考考生思維，當自己goolge定nasa?

周綺萍指，有部份公司會在面試後在網上社交平台檢查一下應徵者是否妥當，「如講嘅嘢有無同事實唔同，比如話無政治立場，但係走咗去佔中。」她解釋，整件事的重點、最大的問題是在於不誠實，是品格問題；「如果公司同你政見一樣，話唔定仲好welcome（歡迎）你𠻹！」她又提到，如果是一些專業工種如律師等等，如果在 Facebook 上看到有「夜蒲」的情況，因有損形象，也未必批准。

見親hr都係鳩答佢問題
只會認真答部門呀頭問題

就係呢班閪HR搞到班非專業工種嘅人廢時做私人公司同佢癲個個去哂考政府
然後班臭閪HR請唔到人就屌啲後生唔上進去哂做政府又話私人公司好有前景屌啲後生返嚟做奴隸

「如講嘅嘢有無同事實唔同，比如話無政治立場，但係走咗去佔中。」

係周綺萍眼中,一個俾fb google ibm apple爭住請嘅哈佛畢業生都係啱啱合格咋

其實佢地算唔算過份收集個人資料？私人時間做咩識咩人同工作能力有咩關係？成班八婆仲話自己專業，專業八婆呀？

HR尊做醜人

做律師，師博合眼緣就得啦
到你垃圾hr講野

啲專科工真係唔知要hr嚟做乜9

每年見到呢隻臭雞就知fg又出黎搵工了

見工成 9 日都問 「點解會揀我地公司/做呢行」

屌你，你地請人我又等錢駛囉。咪撚玩啦

唔通你做 HR 係為左有請啱人嗰種成功感咩，你咪又係為左搵兩餐

一間公司最撚廢既部門就係HR 唔係為左計糧根本無價值

hr係最撚垃圾嘅部門

呢間垃圾Robert Walters
話幫我物色有咩工岩我會再CALL我
一去冇回音

你返工唔係淨係賣知識架嘛
hr問你九唔搭八野 咪就係想試你轉數快唔快 性格match唔match囉

換轉你公司請人 你會唔會想拍住個好有學識 但狂燥郁d就爆粗屌鳩你既人做野？

周綺萍指，人力資源部門負責了解外面的加幅，角色十分重要

如果mnc有上百個應徵者點搞

真係專業嗰啲HR係最頂尖既獵頭公司飛黎飛去挖人啦
仲係到同你坐係到一日問幾十條友咩

好多真係連cv都冇睇過咁，上到黎其實有d info係哂入面。什麼跟市價，什麼跟公司預算，上到黎又俾唔到expected salary。唔止1間，係好多都係咁，好心睇完cv俾唔到個價就咪叫人上喇，一係早係電話度講左個價俾唔到先，個個hr好似當左間公司自己有份咁

我衷心希望全球所有HR都不得好死

黃綖婷亦指，要按公司的預算做事，希望大家勿再以為是人力資源部門「壓價」。（歐嘉樂攝）

面試時點解 HR 要壓我價？
壓價正是因為公司預算問題，「又唔係（HR）自己落袋！」周綺萍提到，新員工的薪酬範圍是按市價調整，而應徵者本身可議價，若公司提出的薪酬過低，應提出有力證據反駁；但她直言，很多聲稱被壓價的個案，其實是期望過高。

唔夠預算叫人嚟見做乜？
幾多預算就叫返幾多人工嘅人啦
弱鳩智仲夠膽講出嚟，仲咁理直氣壯

俾唔到expected salary，壓價其實冇問題。但班賤種係要叫咗你去in，哂撚咗你成日時間，之後先嚟壓你價嗰嘢仆街。你講到壓價咁撚理直氣壯咪喺電話度講埋你最多出到幾多囉，啱咪去唔啱咪唔去，係要玩鳩人。

到底請到合適嘅人重要啲,定為咗一千幾百按公司預算重要啲。以為自己係老闆娘,on99

佢講到咁重要
咁公司請唔到人 & 同事離職

個責任hr 應該要負全責

有d hr 問埋d CV 上面有晒既野,pro 係邊

當考公開試咁，準備份劵
用公司過去出現過嘅問題或項目中抽山造成題目

俾作出有創意或合理答案嘅人實習

轉數講唔講粗口有咩關係

HR係史上最on9既部門

即係要失業先見到工？

兩個都係閪婆樣，一睇就知平時都係尖酸刻薄，仲講咩前線人員需要面對啲客嘅無理取鬧，佢地咪就係平時無理取鬧個啲閪客囉

仲有個成日上報個乜鳩人力資源專家又係佢地依啲閪樣款

其實係香港HR先仲係咁admin oriented
大把外國公司admin嘢都外判晒
真正嘅HR係應該做strategic嘢

冇HR呢d濕9部門，真係唔知呢班on9閪可以靠咩搵食

HR智商係咁上下

HR "Generalist"

// 壓價正是因為公司預算問題，「又唔係（HR）自己落袋！」//

但公司俾HR嘅KPI可能就係請人慳到幾錢呢
最後影響到佢自己加人工/bonus 幾多，咪間接即係有幾多落自己袋

你咪當試用期

價值觀真係一流
人閪我閪大家不齊閪
自認係閪人做HR一流

我識一個HR媽媽，對個女嘅方法好似對員工一樣，好撚Pro㗎，HR精神真係內外都應用到，mean到仆街

知道自己優點同缺點
同公司比你嘢你做有咩關係？
我未見過有份工可以講句呢樣我唔叻就唔洗做

如果HR請返HR位，咪變成心理戰
問到點解你想做呢行應該點答
咪同你一樣呃飯食囉屌

除左fg返第一份工，之後轉工都冇再單獨in hr，hr 負責文件野

咁而家啲mt gt recruitment都有類似做法
甚至聽過有啲公司係叫人寫份proposal準備面試
見完工收咗份proposal但冇請到
懷疑做咗無價勞工

hr垃撚圾

其實點解hr一定特別西？無論係個樣定講野未遇過啲好人嘅hr

好憎呢d，完全係偷橋當年in某公司mt，present 時條橋比人踩，但過咗半年後見到條橋比佢地marketing 用撚咗不過聽行家講條橋嗰反應真係麻麻.....

冇左HR邊個幫你fight benefits

成個部門所有 duties 都係可以用電腦取代，interview 叫返用家自己 in就得

阿周八婆幾時心臟病瘁死, 肥撚到

員工自己囉

行頭唔大嗰啲 直情即刻過檔都得啦 仲fight benefits

一睇就知又係入世未深

搞個Beneift要計幾多Budget，揀過度過

員工自己fight真係笑撚大個口

屌你老味
D HR只係識食飽飯冇野做 搞鳩同事
遲過我返工 出email 叫我準時

hr有幫過人fight benefit?
永遠剩係識對住個current salary喺度計計計
咩加左10%好多已經係limit乜乜乜
永遠唔會諗你幫公司搵左幾多錢做左幾多貢獻
最後我轉工人工高左40%

我從來亦無見過HR幫我fight囉，就算係so-called 幫我寫justification meet 我個expected salary 都係跟procedure寫比上面班友批者，唔好講到咁偉大，份糧真係要自己fight㗎，HR淨係顧隻case close 得好唔好，最好你無咩要求咩都ok拿拿林搞掂隻case

HR mean 係為咗試你頂唔頂得順
開無聊問題就話考你思考邏輯

關鳩你事咩
請唔請都唔到你話事
check 完文件就搵個話得事嘅出嚟見我啦

收嗲啦臭閪

睇標題以為係晴報
估錯左

咪就係明知唔請你見你係同行叫上黎講下自己依家個package係點做個市場調查哂你時間幫佢收集資料

唔夠預算都要做市場調查知道你依家搵緊幾多，呢d又唔可以直接屌佢老母只可以咒佢死全家

見工時HR對住你笑騎騎就好小心啦

你d閱讀理解同HR一樣咁閪

都試過有做市場調查型既係當狗咁撚你去訓練佢地既新人

閪就閪啦
講經咩

好撚仆街

反正我嗰行又唔多需要HR

In就in head 同 manager

benefits 就有工會有自己組織

HR唯一功用就係報稅計數

hr fight乜春呀？ 佢地吸同事生存既物種黎啫，見到腦細幫自己爭取咗先啦，幾時輪到同事？

我成日都話hr function本身係老細（真係老細，唔講係打人工d主管）做 不過公司去到咁上下規模老細唔自己做 delegate比人做 果個人咪叫hr囉

Hr真係多鳩餘

講得出hr幫fight benefits 嗰啲應該都只有hr

HR真係有個閪樣睇

Hr=磨心

你收皮啦肥閪
係得你呢種閪女人先會覺得自己唔mean

hr除左怨氣
生產左咩野比公司
admin都係
兩大垃圾工

閪樣就係呢d由心發出黎既樣

垃圾部門 真心完全冇用

垃撚圾，九成九hr都唔撚識自己公司做嘅業務，就算俾你知道見工條友有咩優缺點，你都唔撚知分配咩assignment俾佢啦，更何況你問完就會知咩，只係睇求職者點呃人，點樣兜咋嘛

Hr只配喺HR公司in人，除非佢喺自己公司做過公司業務入面嘅野，如果唔係就收皮啦

無償競稿仲衰

我放工做咩關個八婆咩事

屌你，客係客，hr係同事
客鬧得我唔代表同事鬧得我

港鐡HR姐姐好正
我仲調戲佢

班hr搏你睇下你會唔會accept
佢叫人上黎interview 都係佢工作之一
叫你上黎佢又唔會有捐失
壓到個價請到人仲好添

好撚得閒？咁多人黎in
唔使做？
Hr作用係filter d垃圾走
再比精英見老闆

根本應該邊個部門要人就邊個in
Hr淨係負責收cv同contact 得啦

之後昆完人走左就係員工唔熬得

幫老細壓價

正是 我個行interview HR只會係隔離講d intro同例牌野
唔會咁on9係佢in我問我問題

HR 唔閪多數上唔到位眼見D 善良既HR都係做D中低位

尤其是有關技術嘅工作，
真係有好多人勁做得野，
dup 低頭係咁做，但係唔識講野，咁答唔到HR 呢啲on9問題係咪代表唔應該請呢

呢啲傻閪將個問題調返轉黎講，
根本佢地就係搵野做黎證明自己有存在價值

我見識過 一個HR部門因收購合併 出現兩個閪女人大鬥法

好好睇

除左初初做野個幾年會俾hr問野之外, 之後概工hr 都只係同我講下公司制度之類概野, 真係in概都留俾部門阿頭黎